\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Laboratório de Sistemas de Conversão de Energia (120723)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Servoacionamento
 \\
II. Máquinas de Corrente Contínua
 \\
III. Máquinas Síncronas
 \\
IV. Motor de Indução
 \\

\textbf{Programa} \\

1. Servoacionamento: Controle de velocidade e de posicionamento do rotor de um servomotor.
 \\
2. Motor de indução: Chaves de partidas estáticas (estrela triangulo e compensadora); Partida eletrônica e controle de velocidade (inversor de frequência e soft-starter).
 \\
3. Máquina síncrona: Análise de operação da máquina síncrona como gerador com carregamento resistivo, indutivo e capacitivo.
 \\
4. Máquina de corrente contínua: Controle PID de velocidade de um motor de corrente contínua . 
 \\
 
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Richard C. Dorf e James A. Svoboda. Introdução aos Circuitos Elétricos. 8ª ed., LTC, 2012.
 \\
 - Matthew N. O. Sadiku, Sarhan M. Musa, Charles K. Alexander. Análise de Circuitos Elétricos com Aplicações. 1ª ed., McGraw-Hill do Brasil, 2014.
 \\
 - Petruzella Frank D. Motores Elétricos e Acionamentos. 1ª ed., McGraw-Hill do Brasil, 2014.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Edminister J. A. Circuitos Elétricos: Teoria e Exercícios. McGraw Hill.
 \\
 - Claiton Moro Franchi. Acionamentos Elétricos. 4ª ed., Editora Erica, 2013.
 \\
 - Nascimento G. Comandos Elétricos: Teorias e atividades. 1ª ed., Editora Erica, 2011.
 \\

\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 120693 Teoria de Eletricidade Aplicada e FGA - 120707 Laboratório de Eletricidade Aplicada
 \\
\textbf{Co-Requisito:} FGA - 120715 Teoria de Sistemas de Conversão de Energia
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

